% Created 2020-04-13 lun. 09:52
% Intended LaTeX compiler: pdflatex
\documentclass[11pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{grffile}
\usepackage{longtable}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{rotating}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{capt-of}
\usepackage{hyperref}
\author{Alain Leraut, Michel Brialix, Jean-louis Betoule}
\date{\today}
\title{LE DIAGRAMME HR}
\hypersetup{
 pdfauthor={Alain Leraut, Michel Brialix, Jean-louis Betoule},
 pdftitle={LE DIAGRAMME HR},
 pdfkeywords={},
 pdfsubject={},
 pdfcreator={Emacs 26.3 (Org mode 9.1.9)}, 
 pdflang={English}}
\begin{document}

\maketitle
\tableofcontents


\section{RÉSUMÉ}
\label{sec:orgca764b5}

Comment établir un diagramme de Herzprung-Russel à partir d'un
catalogue d'étoiles disponible sur internet ?

\begin{itemize}
\item Choix du catalogue et des zones qui contiennent l'information utile.

\item Extraction en utilisant le système de "query" (interrogation) de la base de données Vizier du Centre de Données Spatiales.

\item Transformation des données avec le langage Python.

\item Réalisation d'une représentation graphique en utilisant la bibliothèque Matplotlib.
\end{itemize}

\subsection{Définition}
\label{sec:orgd7eaefe}

\emph{Wikipedia donne la définition suivante :}

En astronomie, le diagramme de Hertzsprung-Russell, en abrégé
diagramme H-R, est un graphique dans lequel est indiquée la luminosité
d'un ensemble d'étoiles en fonction de leur température effective. Ce
type de diagramme a permis d'étudier les populations d'étoiles et
d'établir la théorie de l'évolution stellaire. 

Un diagramme de Hertzsprung-Russell est toujours présenté de la manière suivante :

\begin{itemize}
\item la luminosité est en ordonnée, le plus brillant étant en haut ;
\item la température effective, ou l'indice de couleur, est en abscisse, le plus chaud étant à gauche.
\end{itemize}

\url{https://fr.wikipedia.org/wiki/Diagramme\_de\_Hertzsprung-Russell}

\subsection{Informations nécessaires}
\label{sec:orga516b88}

\subsubsection{La magnitude absolue de chaque étoile}
\label{sec:org3449c1c}

Pour un objet situé en dehors du système solaire, elle est définie par
la magnitude apparente qu'aurait l'astre s'il était placé à une
distance de référence : 10 parsecs (environ 32,6 années-lumière). 

\href{https://fr.wikipedia.org/wiki/magnitude\_absolue}{https://fr.wikipedia.org/wiki/magnitude\(_{\text{absolue}}\)}


\subsubsection{La température de surface}
\label{sec:orgd0ab65a}
\emph{ou tout élément associant celle-ci à la couleur de l'étoile (à
préciser).}

Si on ne pervient pas à trouver la température de chaque étoile, on
utilisera l'échelle des types spectraux. 

\href{https://fr.wikipedia.org/wiki/Type\_spectral}{https://fr.wikipedia.org/wiki/Type\(_{\text{spectral}}\)} 

\section{CATALOGUES}
\label{sec:orgab04759}

\emph{Où trouver des catalogues ?}

La base de données atronomiques \emph{Vizier}, à l'observatoire de Strasbourg
propose un grand nombre de catalogues, téléchargeables gratuitement.

Plutôt que de télécharger tout un catalogue, il est possible
d'effectuer une extraction par un mode d'interrogation interactif
simplifé utilisant des cases à cocher.

On peut utiliser aussi un langage d'interrogation de base de données
ressemblant à SQL (une aide à l'apprentissage est proposée).

Ci-dessous, les résultats de trois tentatives pour trouver un
catalogue fournissant les informations attendues.

\subsection{Exemple avec le catalogue Hipparchos.}
\label{sec:org9898283}

Partant de cette page :  \href{https://vizier.u-strasbg.fr/viz-bin/VizieR}{https://vizier.u-strasbg.fr/viz-bin/VizieR} il
est possible :
\begin{itemize}
\item De n'extraire que certains champs en les cochant (partie centrale de l'écran).
\item Définir le nombre d'enregistrements à charger (cadre bleu à gauche
intitulé Préférences).
\item Choisir le format de sortie. (choix ici : "; Separated-Value")
\item Valider en cliquant sur le bouton \emph{Submit}.
\end{itemize}

Les données sont alors enregistrées au format texte dans le répertoire
défini par votre navigateur (ici : \emph{Téléchargements}).

\subsubsection{Examen des données obtenues}
\label{sec:org51e5ec1}

Le fichier texte comprend deux parties :

\begin{itemize}
\item Une partie en-tête permettant d'interpréter les données qui suivent.
\end{itemize}

\emph{Extrait de l'en-tête}
\begin{verbatim}
#Column	_RAJ2000	(F14.10)	Right ascension...
#Column	_DEJ2000	(F14.10)	Declination...
#Column	HIP	(I6)	Hipparcos identifier	[ucd=meta.id;meta.main]
#Column	Plx	(F7.2)	Parallax	[ucd=pos.parallax]
#Column	Hpmag	(F7.4)	Hipparcos magnitude	[ucd=phot.mag;em.opt.V]
#Column	B-V	(F6.3)	Colour index	[ucd=phot.color;em.opt.B;em.opt.V]
#Column	e_B-V	(F6.3)	Formal error on colour index	[ucd=stat.error;phot.color;em.opt.B]
#Column	V-I	(F6.3)	V-I colour index...
_RAJ2000;_DEJ2000;HIP;Plx;Hpmag;B-V;e_B-V;V-I
deg;deg; ;mas;mag;mag;mag;mag
\end{verbatim}

\begin{itemize}
\item Les données sous forme d'un suite de lignes (une par étoile),
formant une table (un ensemble de lignes toutes structurées toutes de la même façon).
\end{itemize}

\emph{Quelques lignes de la table}

\begin{verbatim}
000.0099710689;-40.5912048615;     5;   3.88; 8.7077; 0.902; 0.013; 0.900
000.0186903971;+03.9464530120;     6;  18.17;12.4488; 1.336; 0.020; 1.550
000.0220110544;+20.0361123159;     7;  17.28; 9.6795; 0.740; 0.020; 0.790
\end{verbatim}



\subsection{Exemple avec le catalogue "Parrallaxes and Proper Motions\ldots{}."}
\label{sec:org292c0da}

Le nom complet étant : 	Parallaxes and Proper Motions near SGP
(Murray+ 1986) 

La logique d'interrogation est la même.

\subsubsection{Examen des données obtenues}
\label{sec:orgc774444}

\begin{itemize}
\item Un en-tête. Retenons seulement les explications pour les dernières
colonnes.
\end{itemize}

\begin{verbatim}
#Column	recno	(I8)	Record number assigned by the VizieR team. 
#Column	Bmag	(F5.2)	B magnitude (photographic)
#Column	Vmag	(F5.2)	V magnitude (photographic)
#Column	B-V	(F5.2)	B-V colour index (photographic)
#Column	plx	(F7.4)	Trigonometric parallax (")
_RAJ2000;_DEJ2000;recno;Bmag;Vmag;B-V;plx
deg;deg; ;mag;mag;mag;arcsec
\end{verbatim}

\begin{itemize}
\item Une table :
\end{itemize}
\begin{verbatim}
011.43738274;-29.80377328;       1;16.45;15.70; 0.75;-0.0050
011.43778886;-29.71474058;       2;17.01;16.61; 0.40; 0.0070
011.45212148;-29.41635418;       3;13.56;12.90; 0.67; 0.0005
\end{verbatim}

\subsection{Une meilleure démarche}
\label{sec:org6307afc}

Partant de la page d'accueil \emph{Vizier} du CDS (centre de données
spatiales) de Strasbourg, à l'adresse :

\href{https://vizier.u-strasbg.fr/viz-bin/VizieR}{https://vizier.u-strasbg.fr/viz-bin/VizieR} il faut procéder ainsi :

\begin{itemize}
\item S'assurer que la zone \emph{Search Criteria} en haut à gauche est vide.
\item Choisir \emph{Search for catalogs by column description}
\item Dans la zone colorée, au centre, cocher \emph{Magnitude} et \emph{color} et
\emph{absolute}.
\item Valider alors par \emph{Find Catalogs} en bas à droite.
\end{itemize}

Une liste de catalogues s'affiche alors dans laquelle on a choisi
V/70A : Nearby Stars\ldots{}

\begin{itemize}
\item Cocher la case à gauche du nom du catalogue.
\item Choisir \emph{Show table details} et sélectionner les champs utiles et le
format d'exportation.
\end{itemize}

Exemple des données obtenues :

\begin{verbatim}
001.3608;-37.3873;DM-37 15492  ; ;225;  8.63;10.4;   M4V  ;
001.6896; -7.5220;G 158-27     ; ;214; 13.74;15.4;   M7V  ;
003.8607;-16.1223;G 158-50     ; ;117; 11.53;11.9;   M5V  ;
004.5908;+44.0164;DM+43 44     ;A;290;  8.10;10.4;   M1V  ;
004.6157;+44.0330;             ;B;290; 11.06;13.4;   M6V  ;
\end{verbatim}

Les trois dernières colonnes désignent la magnitude visuelle, la
magnitude absolue, la classification spectrale.

\subsection{Autres catalogues candidats}
\label{sec:org914c2e5}

Le catalogue retenu : étoiles proches du Soleil\ldots{} ne contient qu'un
faible nombre de lignes (moins de mille) et n'incluera peut-être pas
tous les types d'étoiles. Y aura-t-il de géantes, des super géantes ?

Quelles seront les conséquences pour le diagramme ?

Deux autres catalogues seront peut-être plus adaptés :

\begin{verbatim}
V/32A : étoiles à moins de 25 parsecs du Soleil.
V/137D : Extension au catalogue Hipparcos.
\end{verbatim}

Mais en attendant, la démarche va être testée avec le catalogue retenu.

\section{PRÉPARATION DES DONNÉES}
\label{sec:org4d4d937}
\subsection{Premières décisions}
\label{sec:org78db123}

Les données utiles seront placées dans une liste de listes (au sens de
Python).

On ne conservera que la magnitude, la magnitude absolue, la classe
spectrale.

L'en-tête sera supprimé (dans un éditeur de texte afin de ne garder
que le tableau de données).

Les données utilses seront enregistrées dans un fichier au format json.

\subsubsection{Contraintes liées au données}
\label{sec:orge0a2ab8}

Dans chaque ligne, certaines informations peuvent être remplacées par des
espaces, ce qui interdit l'usage de la fonction \emph{split()} de Python.

À la place, il faut extraire les données à partir de leurs positions.

Qui seront, pour ce catalogue :

\begin{itemize}
\item magnitude : [38:44] ;
\item magnitude absolue : [45:50]
\item type spectral : [51:58].
\end{itemize}

\subsubsection{Récupération dans un format facile à exploiter}
\label{sec:org805ced2}

Dans le code suivant, on récupère les données des 3  premières lignes
de la table pour les transférer dans une liste de listes appelée
\emph{utiles}.

On les enregistre ensuite dans un fichier au format json, et le résultat, ainsi récupéré, est listé.

\begin{verbatim}
#!/usr/bin/python3
# -*- coding: utf-8 -*-
import json
data = open("donnees.tsv", "r")
source = data.readlines()
data.close()
utiles =[]
print("Depuis le fichier de données")
for i in range(3):
    prov = []
    prov.append(source[i][38:44])
    prov.append(source[i][45:50])
    prov.append(source[i][51:58] )
    utiles.append(prov)
print(utiles)
# Création du fichier json
with open('utiles.json',"w") as f:
    f.write(json.dumps(utiles))
# Lecture et listage
with open('utiles.json','r') as g:
    recup = json.load(g)
print("Depuis le fichier json")
print(recup)
\end{verbatim}

\begin{verbatim}
Depuis le fichier de données
[['  8.63', '10.4 ', '  M4V  '], [' 13.74', '15.4 ', '  M7V  '], [' 11.53', '11.9 ', '  M5V  ']]
Depuis le fichier json
[['  8.63', '10.4 ', '  M4V  '], [' 13.74', '15.4 ', '  M7V  '], [' 11.53', '11.9 ', '  M5V  ']]
\end{verbatim}









\subsection{Exploiter la classification spectrale}
\label{sec:org4e2bd4f}

\url{http://wsdiscovery.free.fr/astronomie/spectro/atlas/seriebr/}

\subsubsection{Exemple avec la classe B}
\label{sec:orgd93a4dc}

Étoile bleue-blanche, dont la température de surface  est comprise
entre 10 000 et 25 000 degrés Kelvin.

Pour donner une information plus précise, on a créé dix subdivisions
allant de B0 à B9. B0 est le plus chaud et B9 le moins chaud.

Comment calculer la température pour B0 ? B5 ? B9 ?

Algorithme :

\begin{itemize}
\item Calculer la différence entre le minimum et le maximum soit 15 000
\item Sachant qu'elle est partagée en dix "pas", valeur d'un pas : 15000∕10
\item Retirer cette valeur de zéro à 9 fois de maximum.
\end{itemize}

Exemple de code Python possible :

\begin{verbatim}
tspect = ["B", 10000, 25000] 
dix_pas = tspect[2] - tspect[1]
un_pas = int(dix_pas/10)
for i in range(10):
    temp = tspect[2] + (i * un_pas * -1)
    print(tspect[0]+str(i), temp)
\end{verbatim}

\begin{verbatim}
B0 25000
B1 23500
B2 22000
B3 20500
B4 19000
B5 17500
B6 16000
B7 14500
B8 13000
B9 11500
\end{verbatim}

\subsubsection{Exemple pour les classes O, B, A, F, G, K, M}
\label{sec:org470218a}

\begin{itemize}
\item Pour O, prendre une valeur arbitraire 26000 degrés Kelvin.
\item Pour les autres établir une liste de listes selon la logique de
l'exemple précédent.
\item Générer des entrées dans un dictionnaire permettant d'associer
rapidement un type avec une température.
\end{itemize}

\begin{verbatim}
import json
lettres =["B", "A", "F", "G", "K", "M"]
tous_spectres = [[10000, 25000], [7500, 10000] , [6000, 7500] , \
                [5000, 6000] , [3500, 5000], [2000, 3500]]
dico = {}
i = 0
for lettre in lettres:
    ligne = tous_spectres[i]
    dix_pas = ligne[1] - ligne[0]
    un_pas = int(dix_pas/10)
    for j in range(10):
        temp = ligne[1] + (j * un_pas * -1)
        # print(lettre+str(j), temp)
        dico[lettre+str(j)] = temp
    i+=1
dico["O"] = 26000
print("Impression du dictionnaire ")
print(dico)
# Sauvegarde dans un fichier json.
with open('temperatures.json',"w") as f:
    f.write(json.dumps(dico))
\end{verbatim}

\begin{verbatim}
Impression du dictionnaire 
{'B0': 25000, 'B1': 23500, 'B2': 22000, 'B3': 20500, 'B4': 19000, 'B5': 17500, 'B6': 16000, 'B7': 14500, 'B8': 13000, 'B9': 11500, 'A0': 10000, 'A1': 9750, 'A2': 9500, 'A3': 9250, 'A4': 9000, 'A5': 8750, 'A6': 8500, 'A7': 8250, 'A8': 8000, 'A9': 7750, 'F0': 7500, 'F1': 7350, 'F2': 7200, 'F3': 7050, 'F4': 6900, 'F5': 6750, 'F6': 6600, 'F7': 6450, 'F8': 6300, 'F9': 6150, 'G0': 6000, 'G1': 5900, 'G2': 5800, 'G3': 5700, 'G4': 5600, 'G5': 5500, 'G6': 5400, 'G7': 5300, 'G8': 5200, 'G9': 5100, 'K0': 5000, 'K1': 4850, 'K2': 4700, 'K3': 4550, 'K4': 4400, 'K5': 4250, 'K6': 4100, 'K7': 3950, 'K8': 3800, 'K9': 3650, 'M0': 3500, 'M1': 3350, 'M2': 3200, 'M3': 3050, 'M4': 2900, 'M5': 2750, 'M6': 2600, 'M7': 2450, 'M8': 2300, 'M9': 2150, 'O': 26000}
\end{verbatim}


\subsubsection{Création du fichier préparatoire}
\label{sec:org6720b09}

Ce fichier rassemble les données permettant de tracer le diagramme.

Il comporte deux champs :

\begin{itemize}
\item la magnitude absolue,
\item la température.
\end{itemize}

C'est un fichier json dans lequel sont enregistrés les éléments d'une liste appelée
\emph{prepa}.
prepa = [[mag0, temp0],[ mag1, temp1],\ldots{}]

\subsubsection{Création de la liste \emph{prepa} et enregistrement}
\label{sec:org8860fe3}

Elle va être générée en associant le fichier \emph{utiles.json} et le fichier
\emph{temperatures.json}.

\ldots{} ensuite enregistrée dans le fichier \emph{prepa.json}.

Exemple de code effectuant ces opérations.

\begin{verbatim}
import json
with open('utiles.json','r') as g:
    utiles = json.load(g)

with open('temperatures.json','r') as h:
    dico = json.load(h)

prepa = []

for ligne in utiles:
    spectre = ligne[2].strip()
    if not len(spectre)== 0:
        element = []
        #print(ligne)
        #print(ligne[1], dico.get(spectre[0:2]))
        element = [ligne[1], dico.get(spectre[0:2])]
    prepa.append(element)
print("contenu de la liste prepa ")
print(prepa)
# sauvegarde
with open('prepa.json',"w") as f:
    f.write(json.dumps(prepa))
\end{verbatim}

\begin{verbatim}
contenu de la liste prepa 
[['10.4 ', 2900], ['15.4 ', 2450], ['11.9 ', 2750]]
\end{verbatim}

\section{CRÉATION DU DIAGRAMME}
\label{sec:org0d5faeb}

Rappelons ce qui a été écrit au début de l'article :

Un diagramme de Hertzsprung-Russell est toujours présenté de la manière suivante :

\begin{itemize}
\item la luminosité est en ordonnée, le plus brillant étant en haut ;
\item la température effective, ou l'indice de couleur, est en abscisse, le plus chaud étant à gauche.
\end{itemize}

\subsection{Quel outil utiliser pour réaliser le diagramme ?}
\label{sec:orga936411}

La bibliothèque libre \emph{Mathplotlib} est accessible via le langage
Python.

Elle permet la réalisation de représentations graphiques 2D.

\subsubsection{Liens utilisés}
\label{sec:org0aacdbf}

Un aide-mémoire réalisé par des enseignants
\url{https://phychim.ac-versailles.fr/IMG/pdf/tuto\_python\_matplotlib.pdf}

\url{https://python-simple.com/python-matplotlib/pyplot.php}

\url{https://python.developpez.com/tutoriels/graphique-2d/matplotlib/}


\subsection{Exemple de code qui fonctionne}
\label{sec:org129d0e5}

\begin{verbatim}
import matplotlib.pyplot as plt
import json

with open('prepa.json','r') as h:
    prepa = json.load(h)
    
x = []
y = []
for ligne in prepa:
    if len(ligne[0].strip(' ')) > 0:
        x.append(ligne[1])
        y.append(float(ligne[0]))

fig = plt.figure(1, figsize=(5,8)) # dimensions du cadre 
plt.plot(x, y, linestyle='none', marker = 'o', c = 'red', markersize = 2)
axes = plt.gca()
axes.set_xlim(2000,26000) # échelle des températures
axes.set_xlabel("Température")
axes.set_ylim(-15, 20)   # échelle des magnitudes 
axes.set_ylabel("Magnitude absolue")
# affiche les points dans l'ordre du diagramme HR
axes.invert_yaxis()
axes.invert_xaxis()
plt.show()
\end{verbatim}

Le diagramme suivant s'affiche :

xxxx

\section{BILAN}
\label{sec:org9c34782}

\subsection{Négatif}
\label{sec:orgf0dd0a1}

\begin{itemize}
\item Le diagramme HR n'est pas complet. La cause la plus évidente est le
faible nombre d'étoiles, proches du Soleil, ce qui limite
l'échantillonnage. Les géantes et super géantes sont absentes.
\item Les liens sur images ne fonctionnent pas et il faut modifier le code
HTML à la main.
\end{itemize}

\subsection{Positif}
\label{sec:org482370a}

\begin{itemize}
\item On a le début d'un diagramme avec deux séries ébauchées : la série
principale et les naines blanches.
\item Le minimum vital sur Matplotlib est connu.
\end{itemize}

\subsection{Et ensuite ?}
\label{sec:org6d91208}

\begin{itemize}
\item Refaire le même travail avec un catalogue plus complet.
\item Essayer de faire une représentation 3D des positions des étoiles (de
ce catalogue) autour du Soleil.
\end{itemize}

\section{COMPLÉMENTS}
\label{sec:org7d100b1}

\subsection{Ressources en ligne}
\label{sec:orgc9241cb}

Plusieurs adhérents de l'AAI (Association Astronomique de l'Indre)
ont participé, en particulier en proposant des ressources en ligne qui
permettaient d'approfondir des points délicats.

Merci donc à Michel Brialix et à Jean-Louis Betoule.

\subsubsection{Diagramme de Herzprung-Russel}
\label{sec:org1fc3b94}

\url{https://media4.obspm.fr/public/ressources\_lu/pages\_hertzsprung-russel/impression.html}

\url{https://www.astronomes.com/le-soleil-et-les-etoiles/le-diagramme-de-hertzsprung-russell}

\url{https://fr.wikipedia.org/wiki/Diagramme\_de\_Hertzsprung-Russell} (cité
dans le texte).

\url{https://astronomia.fr/seminaires/annee1112/diagrammeHR.php}

\subsubsection{Type spectral}
\label{sec:org68d02e3}

\url{https://fr.wikipedia.org/wiki/Type\_spectral}

\url{http://wsdiscovery.free.fr/astronomie/spectro/atlas/seriebr/}

\subsubsection{Mathplotlib}
\label{sec:orga46c4d9}

\subsection{Traitements informatiques}
\label{sec:org15bde5a}

Ou : essais et erreurs

\subsubsection{Problème des zones vides}
\label{sec:orgb67f784}

Dans la table de données, certaine lignes ont des "trous" (des
espaces, là où l'on s'attend à trouver de l'information.

C'est la raison d'être du code :

\begin{verbatim}
spectre = ligne[2].strip(' ')  # élimine les espaces
if not len(spectre) == 0:      # teste si le champ est non vide
\end{verbatim}

Problème que l'on retrouve quand on teste que la chaine de caractère
qui contient la magnitude absolue n'est pas vide, avant de la
convertir en float.

C'est la raison du code :

\begin{verbatim}
if len(ligne[0].strip(' ')) > 0:
\end{verbatim}

\subsubsection{Utilisation de la fonction strip(' ')}
\label{sec:orgc915c75}

Elle permet d'éliminer les espaces inutiles d'une chaîne.

\subsubsection{Ajouter des élément à une liste, à un dictionnaire}
\label{sec:org0e0c92b}

\begin{itemize}
\item liste.append(nouveau)
\item À l'intérieur d'une boucle : dico[lettre+str(j)] = temp
\end{itemize}
\end{document}